<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>අභිධර්මයේ වැදගත්කම on අභිධර්මය</title>
    <link>https://buherath.github.io/abhidhamma-demo/abhidhamma-importance/</link>
    <description>Recent content in අභිධර්මයේ වැදගත්කම on අභිධර්මය</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Feb 2024 12:46:09 +1000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://buherath.github.io/abhidhamma-demo/abhidhamma-importance/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>අභිධර්මයේ වැදගත්කම පැහැදිළි කිරීම</title>
      <link>https://buherath.github.io/abhidhamma-demo/abhidhamma-importance/abhidhamma-importance-explained/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 12:46:09 +1000</pubDate>
      <guid>https://buherath.github.io/abhidhamma-demo/abhidhamma-importance/abhidhamma-importance-explained/</guid>
      <description>අභිධර්මය දෙවියන්ට පමණක් ද “යො වො ආනන්ද මයා ධම්මෝ ච විනයෝ ච දෙසිතෝ පඤ්ඤත්තෝ, සො වො මමච්චයෙන සත්ථා” (මහාපරිනිබ්බාණ සූත්‍රය) යනුවෙන් භාග්‍යවතුන් වහන්සේ පිරිනිවන් ඇ‍ඳෙහි වැතිර හිඳ අනඳ මාහිමිපාණන් වහන්සේ අමතා ලෝකසත්වයන් කෙරෙහි පතළ මහා කරුණාවෙන් දේශනා කර වදාළ බුද්ධ අවවාදය අනුව ඒ භාග්‍යවතුන් වහන්සේගේ ඇවෑමෙන් අප සැමදෙනාට තථාගත දේශිත බුද්ධ වචනය ශාස්තෘන් වහන්සේ වන්නේය. ඒ තථාගත බුද්ධ වචනය රස වශයෙන් එකම එක විමුක්ති රසයක් ඇති අතර ධර්ම විනය වශයෙන් දෙවැදෑරුම් වන බව ද, විනය සූත්‍ර අභිධර්ම වශයෙන් ත්‍රිපිටකයක් වන බව ද, නිකාය වශයෙන් පස්වැදෑරුම් වන බව ද, අංග වශයෙන් නවාංග ශාස්තෘ ශාසනයක් වන බව ද ධර්මයෙහි සඳහන් වේ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>නිරවුල් ලෙස ධර්ම දේශනාවක් කරන්න අභිධර්මය ඉගෙන ගන්න ඕනෑ</title>
      <link>https://buherath.github.io/abhidhamma-demo/abhidhamma-importance/abhidhamma-importance-explained/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 12:46:09 +1000</pubDate>
      <guid>https://buherath.github.io/abhidhamma-demo/abhidhamma-importance/abhidhamma-importance-explained/</guid>
      <description>අභිධර්මය බුද්ධ දේශනාවක් නොවෙයි කිව්වොත් බුද්ධ චරිතයේ සමහර කාරණා වෙනස් කරන්න වෙනවා නේද? මව්තුමියට සලකන්න තව්තිසා දෙව්ලොවට වැඩම වීම වාගේ කොටස් අයින් කරන්නත් වෙනවා නේද? අභිධර්මය බුද්ධ දේශනාවක් නොවෙයි කියන්නේ ඒ ඒ අය ලබාගෙන තිබෙන දැනුම අනුවයි.
මේ පිරිසුදු ධර්මය බුදු සසුනෙන් පිටත වෙන කොතනකවත් දකින්නට නැහැ. සූත්‍ර පිටකයේ තිබෙන බොහෝ කරුණු අභිධර්ම පිටකයේ තිබෙන ඒවා. ඒ වුණාට ඒ ධර්ම අභිධර්ම පිටකයේ මෙන් විස්තර කරල නැහැ. ක්‍රමානුකූලව විභාග කරලත් නැහැ. පැහැදිලි කරලත් නැහැ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>භාෂාවේ වචන හිඟකම නිසා අභිධර්මය පැහැදිලි කර ගැනීම අපහසුයි</title>
      <link>https://buherath.github.io/abhidhamma-demo/abhidhamma-importance/abhidhamma-importance-explained/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 12:46:09 +1000</pubDate>
      <guid>https://buherath.github.io/abhidhamma-demo/abhidhamma-importance/abhidhamma-importance-explained/</guid>
      <description>“නිර්වාණය ප්‍රත්‍යක්ෂ වශයෙන් දන්නේ එයට පැමිණියා වූ ආර්යයන් වහන්සේලා පමණි. පෘථග්ජනයන් විසින් උන් වහන්සේලාගේ වචනානුසාරයෙන් දත යුතු වේ. උන්වහන්සේලාට එය පෘථග්ජනයන්ට සුවසේ අවබෝධ වන පරිදි ප්‍රකාශ කිරීමට වචන නැත්තේ ය. කුමක් හෙයින්ද යතහොත් ලෝක ව්‍යවහාරයෙහි ලෝකයා විසින් නො දන්නා ලද අර්ථයන් ප්‍රකාශ කිරීමට වචන නැති බැවිනි. ලෝක ව්‍යවහාරයෙහි වූ වචන වනාහී පළමු කොට අර්ථය දැන දන්නා ලද අර්ථය ප්‍රකාශ කිරීම සඳහා පෞරාණිකයන් විසින් සම්මත කරන ලද්දාහු වෙති. නිර්වාණයෙහි වූ ගුණයන් ප්‍රකාශ කළ හැකි වචන වනාහී ලෝක ව්‍යවහාරයේ බොහෝ වෙති.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
